{
    "created_at": "Sun Apr 17 15:15:21 +0000 2016",
    "id": 721718699418202112,
    "id_str": "721718699418202112",
    "text": "RT @GarotaCiume: N\u00e3o sou petista, s\u00f3 n\u00e3o sou cega. Impeachment sem crime de responsabilidade \u00e9 golpe, e voc\u00eas est\u00e3o traindo a democracia. #\u2026",
    "source": "\u003ca href=\"http:\/\/twitter.com\/download\/android\" rel=\"nofollow\"\u003eTwitter for Android\u003c\/a\u003e",
    "truncated": false,
    "in_reply_to_status_id": null,
    "in_reply_to_status_id_str": null,
    "in_reply_to_user_id": null,
    "in_reply_to_user_id_str": null,
    "in_reply_to_screen_name": null,
    "user": {
        "id": 1876843824,
        "id_str": "1876843824",
        "name": "Millena Souza",
        "screen_name": "Souzaa_mih1",
        "location": "Brasil, Vit\u00f3ria- ES",
        "url": "https:\/\/www.facebook.com\/myllena.souzaa",
        "description": "Brasileira 15 , paulista e capixaba, feminista,Taurina e n\u00e3o sou obrigada a nada  \u2764\u2764 BORN TO DIE !!",
        "protected": false,
        "verified": false,
        "followers_count": 433,
        "friends_count": 431,
        "listed_count": 0,
        "favourites_count": 613,
        "statuses_count": 28370,
        "created_at": "Tue Sep 17 20:52:04 +0000 2013",
        "utc_offset": -10800,
        "time_zone": "Brasilia",
        "geo_enabled": true,
        "lang": "pt",
        "contributors_enabled": false,
        "is_translator": false,
        "profile_background_color": "611994",
        "profile_background_image_url": "http:\/\/pbs.twimg.com\/profile_background_images\/378800000076733988\/60df12d5296d8d8081e19c306c15c859.jpeg",
        "profile_background_image_url_https": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_background_images\/378800000076733988\/60df12d5296d8d8081e19c306c15c859.jpeg",
        "profile_background_tile": true,
        "profile_link_color": "6B25C7",
        "profile_sidebar_border_color": "FFFFFF",
        "profile_sidebar_fill_color": "7AC3EE",
        "profile_text_color": "3D1957",
        "profile_use_background_image": true,
        "profile_image_url": "http:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/699081483546443776\/uCBDXAfO_normal.jpg",
        "profile_image_url_https": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/699081483546443776\/uCBDXAfO_normal.jpg",
        "profile_banner_url": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_banners\/1876843824\/1455509034",
        "default_profile": false,
        "default_profile_image": false,
        "following": null,
        "follow_request_sent": null,
        "notifications": null
    },
    "geo": null,
    "coordinates": null,
    "place": null,
    "contributors": null,
    "retweeted_status": {
        "created_at": "Sun Apr 17 15:07:13 +0000 2016",
        "id": 721716654569349121,
        "id_str": "721716654569349121",
        "text": "N\u00e3o sou petista, s\u00f3 n\u00e3o sou cega. Impeachment sem crime de responsabilidade \u00e9 golpe, e voc\u00eas est\u00e3o traindo a democracia. #ImpeachmentDay",
        "source": "\u003ca href=\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\" rel=\"nofollow\"\u003eTwitter for iPhone\u003c\/a\u003e",
        "truncated": false,
        "in_reply_to_status_id": null,
        "in_reply_to_status_id_str": null,
        "in_reply_to_user_id": null,
        "in_reply_to_user_id_str": null,
        "in_reply_to_screen_name": null,
        "user": {
            "id": 206181302,
            "id_str": "206181302",
            "name": "Garota Ci\u00fame",
            "screen_name": "GarotaCiume",
            "location": "snapchat \/\/ leuncosta \u2728",
            "url": "http:\/\/Instagram.com\/leuncosta",
            "description": "Ciume \u00e9 igual bater o dedinho do p\u00e9 no sof\u00e1: coisa boba, mas d\u00f3i demais. \u2022 contato: contatogarotaciume@gmail.com",
            "protected": false,
            "verified": false,
            "followers_count": 1202807,
            "friends_count": 139,
            "listed_count": 383,
            "favourites_count": 40277,
            "statuses_count": 25882,
            "created_at": "Fri Oct 22 12:52:10 +0000 2010",
            "utc_offset": -10800,
            "time_zone": "Brasilia",
            "geo_enabled": true,
            "lang": "pt",
            "contributors_enabled": false,
            "is_translator": false,
            "profile_background_color": "FFFFFF",
            "profile_background_image_url": "http:\/\/pbs.twimg.com\/profile_background_images\/879103282\/2454b176f3fffc4b100fb2bc64b1f2b5.png",
            "profile_background_image_url_https": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_background_images\/879103282\/2454b176f3fffc4b100fb2bc64b1f2b5.png",
            "profile_background_tile": false,
            "profile_link_color": "383838",
            "profile_sidebar_border_color": "FFFFFF",
            "profile_sidebar_fill_color": "F6F6F6",
            "profile_text_color": "000000",
            "profile_use_background_image": true,
            "profile_image_url": "http:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/3719404815\/b868778f39b4b087561e3444b3093e20_normal.gif",
            "profile_image_url_https": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/3719404815\/b868778f39b4b087561e3444b3093e20_normal.gif",
            "profile_banner_url": "https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_banners\/206181302\/1403658723",
            "default_profile": false,
            "default_profile_image": false,
            "following": null,
            "follow_request_sent": null,
            "notifications": null
        },
        "geo": null,
        "coordinates": null,
        "place": null,
        "contributors": null,
        "is_quote_status": false,
        "retweet_count": 153,
        "favorite_count": 130,
        "entities": {
            "hashtags": [{
                "text": "ImpeachmentDay",
                "indices": [121, 136]
            }],
            "urls": [],
            "user_mentions": [],
            "symbols": []
        },
        "favorited": false,
        "retweeted": false,
        "filter_level": "low",
        "lang": "pt"
    },
    "is_quote_status": false,
    "retweet_count": 0,
    "favorite_count": 0,
    "entities": {
        "hashtags": [{
            "text": "ImpeachmentDay",
            "indices": [139, 140]
        }],
        "urls": [],
        "user_mentions": [{
            "screen_name": "GarotaCiume",
            "name": "Garota Ci\u00fame",
            "id": 206181302,
            "id_str": "206181302",
            "indices": [3, 15]
        }],
        "symbols": []
    },
    "favorited": false,
    "retweeted": false,
    "filter_level": "low",
    "lang": "pt",
    "timestamp_ms": "1460906121483"
}
